%Un exercice avec son corrigé à inclure dans un fichier principal.
\exo{}

On considère la suite $(u_n)$ définie pour tout entier naturel $n$ par:

$$\left\lbrace
\begin{array}{ll}
   u_0 = 5 \\
   u_{n+1} = 2 u_n + 1 \\
\end{array}
\right.$$

% $u_0 = 13$ et pour tout entier naturel $n$, $u_{n+1} = 3 u_n - 14$.

\question{}
Calculer $u_1$, $u_2$ et $u_3$.

\correction{
\begin{itemize}
 \item $u_0 = 5$
 \item $u_1 = 2u_0 + 1 = 11$
 \item $u_2 = 2u_1 + 1 = 23$
 \item $u_3 = 2u_2 + 1 = 47$
\end{itemize}
}

\question{}
On considère la suite $(v_n)$ définie pour tout entier naturel $n$, par $v_n = u_n + 1$.


\subquestion{}
Après avoir exprimé $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$, montrer que la suite $(v_n)$ est une suite géométrique dont on donnera le premier terme et la raison.

\correction{%Corrigé à faire
Calculons $\frac{v_{n+1}}{v_n}$.

$\forall n \in \mathbb{N}, v_n = u_n + 1$, d'où $v_{n+1} = u_{n+1} + 1$

Donc $\frac{v_{n+1}}{v_n} = \frac{u_{n+1} + 1}{v_n}$

Or d'après l'énoncé, $u_{n+1} = 2 u_n + 1$

D'où $\frac{v_{n+1}}{v_n} = \frac{2 u_n 1+1+}{v_n} = \frac{2 u_n + 2}{v_n}$

On déduit de l'énoncé que $u_n = v_n -1$. 

Donc $\frac{v_{n+1}}{v_n} = \frac{2 (v_n - 1) +2}{v_n}$

Finalement:

\Answer{$\dfrac{v_{n+1}}{v_n} = 2$}

$(v_n)$ est donc géométrique de raison 2 et de premier terme $v_0 = u_0 +1 = 6$.
}

\subquestion{}
En déduire l'expression de $v_n$ en fonction de $n$.

\correction{
On en déduit son terme général: $v_n = 6 \times 2^n$
}

\subquestion{}
En déduire que $u_n = 6 \times 2^n - 1$.

\correction{
$u_n = v_n -1 = 6 \times 2^n - 1$
}

\subquestion{}
À partir de quelle valeur de $n$ a-t-on $u_n > 200$?

\correction{
$u_n > 200 \Leftrightarrow 6 \times 2^{n}-1 >200$

soit: $\Leftrightarrow 2^{n} > 33.5$

$\Leftrightarrow \ln(2^{n}) > \ln 33.5$

$\Leftrightarrow n \ln 2 > \ln 33.5$

Or, $\ln 2$ est strictement positif, donc l'inéquation équivaut à:

$n > \dfrac{\ln 33.5}{\ln 2} \approx 5.07$

On a donc $u_n > 200$ pour $n \geqslant 6$ 
}

% \subquestion{}
% Déterminer $\lim u_n$ et $\lim v_n$.

% \correction{
% $(v_n)$ est géométrique de raison $q = 3 > 1$ et de premier terme $v_0 = 6 > 0$. 
% }

% \begin{equation*}
% \lim_{n \to +\infty} v_n = + \infty 
% \end{equation*}

% De plus, $v_n > u_n$ quel que soit $n \in \mathbb{N}$, d'où: 

% \begin{equation*}
 % \lim_{n \to +\infty} u_n = + \infty 
% \end{equation*}
% }

% \question{}
% Soient les suites $U_n = \frac{1}{u_n}$ et $V_n = \frac{1}{v_n}$. Déterminer $\lim U_n$ et $\lim V_n$.

% \correction{
 % D'après les résultats précédents, $\lim U_n$ est de la forme $\frac{1}{+\infty}$ d'où $\lim U_n = 0^+$.

 % D'après les résultats précédents, $\lim V_n$ est de la forme $\frac{1}{+\infty}$ d'où $\lim V_n = 0^+$.
% }


