\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % avec T1 comme option  d'encodage c'est ben mieux, surtout pour taper du français.
%\usepackage{lmodern,textcomp} % fortement conseillé pour les pdf. On peut mettre autre chose : kpfonts, fourier,...
\usepackage[french]{babel} %Sans ça les guillemets, amarchpo
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{exercice_sheet}



%\trait
%\section*{}
%\exo{}
%\question{}
%\subquestion{}

\date{}


% Title Page
\title{Devoir en classe 1, OL-2}

\author{Mathématiques}

\begin{document}

\maketitle

\exo{Résoudre les équations suivantes:}

\question{}
$2x^2 +4x - 2 = 0$

\question{}
$e^{2x} - 2e^x + 1 = 0$

\exo{Suites}

On place une somme d'argent notée $S_0$ au taux annuel de 5,5 \%, ce placement étant à intérêts composés.
Pour tout entier naturel $n$, $S_n$ désigne le capital disponible au bout de $n$ années.

\question{}
Justifier que la suite $(S_n)$ est géométrique. Préciser la raison $q$ et le premier terme $S_0$ de cette suite.

\question{}
Exprimer $S_n$ en fonction de $S_0$ et de $n$.

\question{}
$S_0 = 1500$ € en 2018. Quelle somme se trouvera sur le compte en 2029? Arrondir le résultat à l'euro près. 

\exo{Statistiques à 2 variables}

Pour les besoins d'une usine qui fabrique des puces, l'entreprise TERRARE extrait du minerai rare. Sa production annuelle $X$ (en
tonnes) n'excède pas 2 tonnes et le coût total annuel de la production est noté $Y$ en milliers d'euros (1 k€ = 1000 €).
Les résultats des premières années d'exploitation sont consignés dans le tableau suivant:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{}
\label{tableau_2}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
année          & 2006  & 2007  & 2008  & 2009  & 2010  \\ \hline
$x_i$ (tonnes) & 0.52  & 0.77  & 1.01  & 1.36  & 1.81  \\ \hline
$y_i$ (k€)     & 186.7 & 230.9 & 283.1 & 381.3 & 558.9 \\ \hline
$z_i$&&&&& \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\question{}
Le plan est muni d'un repère orthogonal.
Unités graphiques : 1 cm pour 0,1 unité sur l'axe des abscisses et 2 cm pour 100 unités sur l'axe des ordonnées.
Construire le nuage de points associé à cette série statistique sur votre copie. 

\question{}
La nature de l'activité et le graphique laissent penser qu'un ajustement exponentiel est approprié. On pose $z = \ln y$.

\subquestion{}
Compléter le tableau ci-dessus.
Arrondir à $10^{-3}$ les valeurs de $z_i$.

\subquestion{}
Déterminer le coefficient de corrélation linéaire $r$ entre $x$ et $z$. Arrondir à $10^{-3}$.

\subquestion{}\label{question}
À l'aide de la calculatrice, déterminer par la méthode des moindres carrés, une équation de la droite d'ajustement de $z$
en $x$. Les coefficients seront arrondis à $10^{-2}$.

\question{}
Estimations.

\subquestion{}
Déduire de la question précédente une expression de $y$ en fonction de $x$, de la forme $y = B \cdot e^{ax}$. Arrondir $B$ à l'entier le plus proche.

\subquestion{}
En déduire une estimation du coût de production pour 2 tonnes.

\exo{Loi normale}%Exercice 1 partie B ci-joint

 Une usine fabrique des billes de diamètre 8mm. Les erreurs d'usinage provoquent des variations de diamètre. On estime, sur les données antérieures, que l'erreur est une variable aléatoire qui obéit à une loi normale de paramètres $\mathcal{N}(0;0.02)$.

On tire une bille produite par cette usine au hasard.

\question{}
Quelle est la probabilité que cette bille ait un diamètre supérieur à 8.5mm?

\question{}
On rejette les billes dont le diamètre n'est pas compris entre 7.97mm et 8.03mm. Quelle est la probabilité que cette bille prise au hasard soit rejetée?

\trait

\begin{center}
Fin.
\end{center}

\end{document}
