\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % avec T1 comme option  d'encodage c'est ben mieux, surtout pour taper du français.
%\usepackage{lmodern,textcomp} % fortement conseillé pour les pdf. On peut mettre autre chose : kpfonts, fourier,...
\usepackage[french]{babel} %Sans ça les guillemets, amarchpo
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{exercice_sheet}

%\trait
%\section*{}
%\exo{}
%\question{}
%\subquestion{}

\date{}


% Title Page
\title{Mises en équations de problèmes}

\author{\textsc{Mathématiques}}

\begin{document}

\maketitle

%\tableofcontents \clearpage

\exo{}
Un père dispose de 1600 € pour ses trois enfants. Il veut que l'aîné ait 200 € de plus que le second et que le second ait 100 € de plus que le dernier.
Quelle somme doit il donner à chacun? 

\exo{}
Un triangle a des côtés qui mesurent $x + 4$ cm, $x$ cm et 9 cm.
Le côté de $x + 4$ est le côté le plus long.
Calculer $x$ pour que ce triangle soit un triangle rectangle. 

\exo{}
Un jardin a une forme rectangulaire. Il a vingt mètres de moins dans la largeur que dans la longueur. La longueur totale de la clôture qui l'entoure est 250 m.
Quelle est l'aire de ce jardin? 

\exo{}
Trouver cinq nombres entiers consécutifs dont la somme soit 1515. 

\exo{}
À ce jour, l'âge du capitaine est le double de celui de Fred. Dans 5 ans, ils auront à eux deux 70 ans. Quel est l'âge du capitaine? 

\exo{}
Pour assister à un mach de foot, un groupe de 21 personnes a payé 90 € de plus qu'un groupe de 12 personnes.
Sachant que toutes les places sont au même prix, quel est le prix, en euros, d'une place?

\exo{}
Trouver le nombre entier $x$ tel que la différence entre son quotient par $\dfrac{2}{3}$ et son produit $\dfrac{2}{7}$ par soit égal à 221.

\exo{}
Une personne à qui l'on demandait son âge a répondu :
« Si je vis jusqu'à 100 ans, il me reste encore à vivre les $\dfrac{3}{2}$ de l'âge que j'ai. » Quel est l'âge de cette personne? 

\exo{}
Une bouteille cylindrique de 12 cm de hauteur a une capacité de 1L.
Quel est le rayon de sa base? (donner la valeur approchée au mm près). 

\exo{}
Une somme d'argent, placée à 6\%, a rapporté les mêmes intérêts qu'une somme de 240 € placée à 5\%. Calculer la somme inconnue. 

\exo{}
La somme de trois nombres pairs consécutifs est égale à 378.
Quels sont ces trois nombres? 

\exo{}
Dans une classe de 3e, deux septièmes des élèves apprennent l'allemand, la moitié des élèves apprennent l'espagnol, et les six restants apprennent l'italien.
Combien y a t-il d'élèves dans cette classe? 

\end{document}
