\section*{Probabilités générales}

\begin{equation*}
 P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)
\end{equation*}

\begin{equation*}
 P_B(A) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}
\end{equation*}


\section*{Lois de probabilités}

\subsection*{Loi normale}
Soit une loi normale de moyenne $\mu$ et d'écart-type $\sigma$: $\mathcal{N}(\mu;\sigma)$.

Sa densité de probabilité s'écrit:

\begin{equation*}
f(x) = \dfrac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2} \left( \frac{x-\mu}{\sigma} \right)}
\end{equation*}

\subsection*{Loi binomiale}
Soit une loi binomiale de paramètres $n$ et $p$: $\mathcal{B}(n;p)$.

\begin{equation*}
 P(X=k) = C_n^k \cdot p^k \cdot (1-p)^{n-k}
\end{equation*}

Avec $C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}$ et $k$ entier entre $0$ et $n$.

Propriétés:
\begin{itemize}
 \item Espérance: $E(X) = np$;
 \item Écart-type: $\sigma(X) = \sqrt{np(1-p)}$.
\end{itemize}


% \subsection*{Loi de Poisson}
% Soit une loi de Poisson de paramètre $\lambda$: $\mathcal{P}(\lambda)$.
% 
% \begin{equation*}
%  P(X=k) = \frac{e^{-\lambda} \times \lambda^k}{k!}
% \end{equation*}
% 
% Propriétés:
% \begin{itemize}
%  \item Espérance: $E(X) = \lambda$;
%  \item Écart-type: $\sigma(X) = \sqrt{\lambda}$.
% \end{itemize}
